# Saúde na Alemanha Oriental
A RDA ofereceu tratamento médico gratuito ao seu povo. Este sistema permitiu que a Alemanha Oriental acompanhasse a Alemanha Ocidental em termos de condições de saúde, apesar de esta última ser mais rica (em virtude de suas extensas relações comerciais com as nações desenvolvidas). Um [estudo](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4193657/) publicado na Health Care Financing Review (uma publicação afiliada ao governo dos EUA) relata:
>Em termos de recursos reais destinados aos serviços de saúde e em termos de atividades de serviços de saúde, os dois países parecem ter sido bastante semelhantes. A RDA foi relatada como tendo 2,3 médicos por mil em 1985 (Organização Mundial da Saúde, 1987), em comparação com 2,6 no RFA. Em 1977, a RDA tinha 10,6 leitos hospitalares por mil, em comparação com 11,8 na RFA, e ambos os países tinham níveis semelhantes de dentistas e farmacêuticos por mil. O tempo de internação hospitalar foi relatado como semelhante nos dois países. Dado que os leitos hospitalares por mil eram semelhantes, isso sugere que as taxas de admissão não eram muito diferentes. Finalmente, as taxas de consulta com médicos parecem ter sido semelhantes nos dois países: 9,0 por pessoa na RDA em 1976 e 10,9 por pessoa na RFA em 1975 (Health OECD: Facts and Trends, a ser publicado).

O estudo confirma o custo muito mais baixo dos cuidados de saúde na Alemanha Oriental:
>Se a RDA desfrutava de um volume de serviços de saúde semelhante ao da RFA, mas tinha despesas de saúde per capita muito mais baixas, então os preços dos serviços de saúde deveriam ser muito mais baixos na RDA.

A RDA manteve altos padrões de saúde, que melhoraram continuamente e, em alguns casos, mais rápido do que os do Ocidente (embora começando em um nível inferior; a Alemanha Oriental sempre foi pior em termos de saúde do que o Ocidente). O estudo acima mencionado afirma:
>Quanto ao estado de saúde, em 1987, a expectativa de vida relatada ao nascer no leste da Alemanha, 69,9 anos para homens e 76,0 para mulheres, não ficava muito atrás daquela da Alemanha Ocidental de 72,2 para homens e 78,9 para mulheres. A taxa de mortalidade infantil, que era de 7,2 por 100 em 1950, caiu para 0,92 em 1986. Embora a taxa de mortalidade infantil fosse superior à da Alemanha Ocidental em 1986 (0,85), a queda desde 1950 foi maior.

De modo geral, os padrões de saúde na Alemanha Oriental eram altamente respeitáveis, especialmente quando se lembram das desvantagens que a RDA enfrentava, bem como o fato de que os cuidados de saúde eram gratuitos para todas as pessoas, o que não se pode dizer o mesmo do Ocidente.
